<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>netzpolitik | Creative Destruction &amp; Me</title><link>https://www.creative-destruction.org/tag/netzpolitik/</link><atom:link href="https://www.creative-destruction.org/tag/netzpolitik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>netzpolitik</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 04 Sep 2013 18:00:00 +0200</lastBuildDate><image><url>https://www.creative-destruction.org/media/icon_hu6d5c0a1cf86d6921b8114cd615c4b739_24855_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>netzpolitik</title><link>https://www.creative-destruction.org/tag/netzpolitik/</link></image><item><title>KDE rejects Fairsearch initiative claims: Free Software is competitive</title><link>https://www.creative-destruction.org/post/2013-09-kde-nope-to-fairsearch/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 18:00:00 +0200</pubDate><guid>https://www.creative-destruction.org/post/2013-09-kde-nope-to-fairsearch/</guid><description>&lt;p>The KDE community is deeply concerned by the wrong notion contained in
the recent complaint by the &lt;a href="http://www.fairsearch.org/mobile/fairsearch-announces-complaint-in-eu-on-googles-anti-competitive-mobile-strategy" target="_blank" rel="noopener">Fairsearch initiative
claiming&lt;/a>
that &amp;ldquo;distribution of Android at below-cost&amp;rdquo; could constitute
anti-competitive behaviour or predatory pricing. Free Software
platforms like KDE or Android are open to all actors without
discrimination and at extremely low barriers of entry. The fact that
Free Software solutions offer attractive alternatives to proprietary
closed-source offerings makes it more competitive, not less.&lt;/p>
&lt;p>KDE is one of the largest volunteer-driven Free Software&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>
communities. The KDE community builds a free platform to create user
experiences for desktop, mobile and other devices, and invites
individuals and companies to extend and build upon this platform. Our
community is a world-wide collaboration of companies and individuals
that together create programs in an openly governed development
process. Millions of users benefit from the programs that are
distributed under a Free Software license that guarantees the &lt;a href="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html" target="_blank" rel="noopener">Four
Freedoms of
software&lt;/a>. This license
means that our users and contributors together create a public good
that others can redistribute or build upon.&lt;/p>
&lt;p>The KDE Community calls on the European Commission to very
carefully analyze the Fairsearch complaint for attempts to reduce the
strong competition of Free Software platforms like KDE or Android to
proprietary non-free offerings. We encourage the European Commission
to understand that Free Software truly fosters innovation and
increases competition, and to protect the liberty of our contributors
and those of other communities to collaboratively create and
distribute Free Software as a common good.&lt;/p>
&lt;h2 id="the-four-freedoms-force-actors-to-compete-within-markets-not-for-control-over-markets">The &amp;ldquo;Four Freedoms&amp;rdquo; force actors to compete within markets, not for control over markets&lt;/h2>
&lt;p>Free Software provides a level playing field for all competitors. By
minimizing barriers of entry and eliminating discrimination of access
to formats, standards and technologies, Free Software platforms create
comparable starting positions for all actors, leaving them with
options to convince customers about (with) the functionality of their
products and the quality of their services. Lock-in and artificial
market segregation through discriminative licensing or essential
technologies are systematically reduced. In fact, the most popular
Free Software licence, the GPL, clearly forbids any kind of
discrimination of use.&lt;/p>
&lt;p>Consumers benefit from this openness by having choice between multiple
interoperable products and by lower prices through increased
competition. This is because Free Software implies open standards
accessible to any party willing to implement them. The Free Software
nature of the platforms fosters the proliferation of technical
understanding and skills, improving the chances for the development of
a more diverse, less concentrated technology business ecosystem. These
concrete opportunities for economic development specifically in the
European Union are endangered if Free Software platforms are penalized
because of misunderstood complaints of predatory pricing.&lt;/p>
&lt;p>The claim of anti-competitiveness of Free Software platforms is
untenable. Even in the extraordinary situation where only one entity
contributes to development, the licenses under which the products are
distributed explicitly rule out almost all typical forms of
anti-competitive behaviour like exclusive dealing (for example through
selective partnership licensing programs), any kind of fixed or
barrier pricing or territorial divisions often employed by proprietary
vendors. While trademarks can be used to limit platform fragmentation,
they will not leverage control over competing products based on the
Free Software platform itself. For example, Kindle Fire and Facebook
Phone are products build upon the Android Open Source Project platform
without any further restrictions.&lt;/p>
&lt;p>Because the open, competitive nature of Free Software platform fosters
confidence in users and vendors that the risk of undue lock-in is
minimal, an obvious trend towards de facto standardization on open
platforms is observable in many technological fields including the
mobile space. Since actors are usually not inclined to voluntarily
return to the strong lock-in of proprietary platforms, vendors of
proprietary platforms have shown a tendency towards hampering the
emergence of Free Software platforms by spreading &amp;ldquo;FUD&amp;rdquo; (&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Fear,_uncertainty_and_doubt" target="_blank" rel="noopener">fear, uncertainty
and
doubt&lt;/a>). Volunteer-driven
Free Software communities rely on regulators to identify these
attempts and to provide protection of open innovation against the
vested interest of strong proprietary players.&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusion---free-software-platforms-are-competitive-by-nature">Conclusion - Free Software platforms are competitive by nature&lt;/h2>
&lt;p>The KDE Community is asking the European Commission to protect the
liberty to develop and distribute platforms under accepted Free
Software licenses providing the Four Freedoms to all potential users
and to derivative works, and to recognize the overwhelming benefit to
the public provided by open and collaborative innovation processes. We
have shown that the elements of Free Software licenses largely
eliminate the possibility of anti-competitive behaviour, especially by
forbidding discrimination between users of the product. The predatory
pricing claims against Free Software platforms in the recent
Fairsearch complaint are wrong in substance and hurtful to
collaborative development and open innovation.&lt;/p>
&lt;p>Sincerely,&lt;/p>
&lt;p>Mirko Boehm&lt;br>
KDE Community&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Often referred to as “open source”. “Free Software” is the original and more accurate name which reflects all the aspects of the same phenomenon.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description></item><item><title>Deep Packet Inspection und Gute Software, schlechte Software</title><link>https://www.creative-destruction.org/post/2012-11-09-deep-packet-inspection/</link><pubDate>Fri, 09 Nov 2012 18:00:00 +0200</pubDate><guid>https://www.creative-destruction.org/post/2012-11-09-deep-packet-inspection/</guid><description>&lt;p>Auf dem Netzpolitischen Abend des Digitalen Gesellschaft e.V. trug
Christian Mihr von Reporter ohne Grenzen vorgestern zum Export von
Überwachungssoftware deutscher Provenienz vor. &amp;ldquo;Made in Germany&amp;rdquo; steht
für die zweifelhafte Errungenschaft, dass in Diktaturen
Überwachungssoftware aus Deutschland eingesetzt wird, um politische
Gegner zu verfolgen und Meinungsfreiheit zu unterdrücken. Dabei gibt
es Hinweise, dass die deutsche Regierung den Export solcher Software
nicht nur billigt, sondern sogar aktiv durch Hermes-Bürgschaften
unterstützt.&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p>
&lt;p>Die Rechtmässigkeit des Exports dieser Güter wird regelmässig mit dem
Dual-Use-Argument begründet, also damit, dass die Überwachungssoftware
durchaus für zivile Zwecke eingesetzt werden könnte und deshalb
exportiert werden darf. Die zivile Nutzung wird in der Öffentlichkeit
in den Vordergrund gestellt. Praktisch wird die Software aber nahezu
ausschliesslich zur Überwachung politisch unliebsamer Meinungen durch
Ausspähen von Userdaten und Mithören von Kommunikation
verwendet. Zivile Anwendungen sind zwar theoretisch möglich, aber auch
mit Phantasie kaum vorstellbar.&lt;/p>
&lt;p>Reporter ohne Grenzen fordert deshalb in einem Positionspapier zum
Internet Governance Forum in Baku die Ausweitung des Geltungsbereichs
von Rüstungsexportkontrollen auf Software, die zur Überwachung
eingesetzt werden kann. Dies ist zu begrüssen, denn Überwachung ist
ein Angriff auf Netzneutralität und eine freiheitliche
Willensbildung. Aber es zeigt auch ein Dilemma auf: Während der
&lt;a href="https://netzpolitik.org/2009/die-dreizehn-luegen-der-zensursula" target="_blank" rel="noopener">Zensursula-Debatte&lt;/a>
und den Anti-ACTA-Protesten wurde deutlich herausgestellt, dass es dem
Staat nicht zuzutrauen ist, zwischen guter und schlechter
Internetnutzung zu unterscheiden. Insbesondere nicht, ohne diese
Mittel zur politischen Einflussnahme zu missbrauchen. Ebenso sind
Vertraulichkeit der Kommunikation und freier Zugang zu
Verschlüsselungstechnologie stehende Forderungen der
Netzgemeinde. Jetzt aber wird genau diese Unterscheidung in gute und
schlechte Software vom Staat erwartet. Das Problem der Grenzziehung
bleibt dabei bestehen - was, wenn der Staat die Kontrolle digitaler
Rüstungsgüter zum Vorwand nimmt, die Verbreitung von
Verschlüsselungstechnik zu beschränken und damit Überwachung zu
ermöglichen?&lt;/p>
&lt;p>Im netzpolitischen Diskurs ist dieser Konflikt noch nicht
zufriedenstellend aufgelöst. Es ist eine berechtigte Forderung, die
Verbreitung jeglicher Art von Mitteln, die zur Einschränkung von
Menschenrechten eingesetzt werden zu kontrollieren und möglichst zu
verhindern. Es ist besonders eklig und mit dem Gerechtigkeitsempfinden
in Deutschland nicht vereinbar, die Verbreitung digitaler
Rüstungsgüter darüber hinaus noch mit Steuergeldern zu fördern. Die
Bundesregierung ist aufgefordert, derartige Praxis zu unterbinden -
wirtschaftliche Interessen dürfen nicht über die Einhaltung der
Menschenrechte gestellt werden.&lt;/p>
&lt;p>Andererseits wird hier auch in der Netzpolitik deutlich, dass jede
Freiheit ihre Grenzen an der Freiheit der anderen findet, und es
deswegen hundertprozentige Freiheit nicht geben kann. Wenn die
Durchsetzung von Freiheiten zur &amp;ldquo;Freiheit&amp;rdquo; von Schutz und Sicherheit
führt, geht sie zu weit. Das an sich gesunde Misstrauen gegenüber der
Kontrolle durch den Staat darf nicht dazu führen, dass dieser keine
Massnahmen zur Gewährleistung der Grundrechte mehr implementieren
kann.&lt;/p>
&lt;p>Vielleicht können zwei weitere Mittel bei der Lösung des Problems
helfen: Freie Software, und Freie Netze. Die Kontrolle der Verbreitung
von Software steht ohnehin auf tönernen Füssen, da sie auf das eigene
Hoheitsgebiet beschränkt ist. Den Unterdrückten ist mehr geholfen,
wenn ihnen wirksame Mittel zur Gegenwehr zur Verfügung stehen. Durch
Freie Software wird es ihnen ermöglicht, vertrauenswürdigere Systeme
aufzubauen, bei denen es schwerer ist, Überwachungssysteme zum
Beispiel bereits durch den Hersteller zu installieren. Freie
Peer-to-Peer-Netztechnologie erlaubt den Aufbau von &amp;ldquo;Samisdat&amp;rdquo;-Netzen,
welche die &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Internet_censorship_in_the_People%27s_Republic_of_China" target="_blank" rel="noopener">Great
Firewall&lt;/a>
aushebeln. Auf diese Art erlangen Initiativen wie Freifunk eine
politische Bedeutung als Mittel gegen Unterdrückung und Überwachung.&lt;/p>
&lt;p>Das Bedürfnis des Schutzes der Schwachen wird zum Prüfstein der
Freiheitsforderungen in der Netzpolitik und zeigt auf, wie kleinlich
die Diskussion um den &amp;ldquo;Klau&amp;rdquo; von Musikstücken durch Kinder ist.&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Dieser Artikel ist ursprünglich erschienen auf &lt;a href="https://netzpolitik.org/2012/deep-paket-inspection-und-gute-software-schlechte-software/" target="_blank" rel="noopener">netzpolitik.org&lt;/a>.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description></item><item><title>#nk12 - Recht auf Zugang, Netzneutralität, informationelle Selbstbestimmung</title><link>https://www.creative-destruction.org/post/2012-11-05-nk12/</link><pubDate>Mon, 05 Nov 2012 18:00:00 +0200</pubDate><guid>https://www.creative-destruction.org/post/2012-11-05-nk12/</guid><description>&lt;p>Von Netzpolitikaktivisten wird regelmäßig angenommen, sie wären strikt
gegen Regulierung im Internet, denn es gilt die anarchistische
Hackerkultur hochzuhalten. Als die grüne Bundestagsfraktion einlud,
beim &lt;a href="https://www.gruen-digital.de/2012/10/das-war-der-2-netzpolitischer-kongress-ein-gesellschaftsvertrag-fuer-das-digitale-zeitalter-im-bundestag-nk12/" target="_blank" rel="noopener">12. Netzpolitischen Kongress der
Grünen&lt;/a>
Beiträge zum angestrebten Digitalen Gesellschaftsvertrag einzubringen,
habe ich daher die Gelegenheit ergriffen zu präsentieren, warum
Netzpolitik notwendig Regulierung bedeutet, und weshalb es das
gegenwärtige Rumgedoktore an Symptomen zu überwinden gilt. Naturgemäß
ging es vorrangig um Freie Software, die Ökonomie des Internets,
kreative Zerstörung und die digitale Gesellschaft. So ist hoffentlich
für jeden was dabei. Der Beitrag ist zugegebenermassen etwas länglich,
weil er sich am Inhalt des Workshops orientiert.&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p>
&lt;p>Das Internet bewirkt vor allem eine Veränderung im Umgang mit
Informationen - sie sind jederzeit verfügbar, von zunehmend hoher
Qualität, und es können wesentlich mehr Informationen in der gleicher
Zeit verarbeitet werden. Was bedeuten diese technischen
Offensichtlichkeiten für das Wirtschaften? Dazu ist es notwendig, sich
Voraussetzungen für das Funktionieren des neoklassischen Marktmodells
zu vergegenwärtigen - vollkommene Information, viele uniforme
Marktteilnehmer und eine hohe Anzahl von Transaktionen. Diejenigen
Märkte, für welche die im Internet verfügbaren Informationen relevant
sind, werden also effizienter - Transaktionen können schneller und zu
geringeren Kosten abgewickelt werden und es ist leichter, sich
umfassend zu informieren und dadurch bessere Entscheidungen zu
treffen. Diese durch das Internet induzierte verbesserte Effizienz der
Märkte ist eine der Ursachen sowohl für das Gefühl des Agierens auf
Augenhöhe des Netzbürgers untereinander als auch für das Wegbrechen
von warmen Nischen, in denen sich Anbieter komfortabel breitgemacht
hatten.&lt;/p>
&lt;p>Das Internet ist das Medium, in dem sich Akteure und Informationen
tummeln. Freie Software ist das Werkzeug, dass sie
zusammenbringt. Ohne sowohl freie als auch kostenlos verfügbare
Produktionsmittel würde das Internet nicht annähernd die Akzeptanz und
insbesondere die wehrhafte Unterstützung erfahren, die gerade sichtbar
wird (siehe ACTA). Durch diese einladende Ausgangssituation werden
Internetnutzer gleichzeitig zu Produzenten und Konsumenten. Dieses
Prinzip war zu Pionierzeiten noch deutlicher - einer der frühen
Kritikpunkte an den heute üblichen asymmetrisch schnellen
Internetzugängen war, dass dadurch die dezentrale
Peer-to-Peer-Struktur des Internet untergraben wird. Obwohl weniger
prominent, wirkt dieses Prinzip aber noch heute, und nicht nur bei
Journalismus, Musik und Photographie, wo Nutzer originär an der
Erstellung der Produkte beteiligt sind. Auch unterschwelliger sind wir
alle Produzenten: in soziale Netzwerken dokumentieren wir die
Beziehungen zwischen allen möglichen Aspekten des Lebens (und machen
sie dadurch ökonomisch verwertbar, durch wen auch immer), und durch
Bewertungen übernehmen wir die Filterung der verfügbaren Daten nach
Relevanz und Qualität. Diese Metainformationen sind nicht weniger
wichtig wie die ursprünglichen, auf die sie verweisen, was daran
deutlich wird, dass die Geschäftsmodelle grosser Unternehmen wie
Twitter darauf aufbauen diese zu sammeln. Insgesamt sind nicht nur
ausgesprochen niedrige Barrieren zu überwinden, um selbst mit zu
produzieren, es wird darüber hinaus aktiv darum geworben - nicht
zuletzt, weil der Wert dieser riesigen Datenmengen nicht vorrangig dem
Nutzer, sondern den dominanten Datensammlern im Netz zu Gute
kommt. Jedenfalls ist das &lt;em>Read/Write Internet&lt;/em> das Ergebnis, eine
Gemeinschaft, in der die Unterscheidung von Produzent und Konsument
schwerer wird und sich deshalb Regulierung nicht mehr so schön mit den
jeweils Betroffenen einzeln verkungeln lässt.&lt;/p>
&lt;p>Wat dem eenen sin Uhl, is dem anneren sin Nachtigal. Effizientere
Märkte bedeuten vor allem mehr Wettbewerb und damit mehr
Anpassungsdruck, mehr kreative Zerstörung. Jedes neue Produkt ersetzt
ein vorheriges, so das es nicht verwunderlich ist, dass sich all
diesen neuen Entwicklungen massiver Widerstand entgegenstellt mit dem
Ziel, diese wenn nicht ganz zu verhindern, dann doch anständig zu
verlangsamen. Wenn wir heute Filmkritiken aus dem Kinosaal
verschicken, schadet das nicht nur dem Umsatz von schlechten Schinken,
es bleiben auch Berufskinokritiker auf der Strecke, deren Meinung auf
einmal kaum noch einen Kinogänger interessiert. Es geht aber auch
ernsthafter - (Mikro-) Blogging aus politischen Krisengebieten ersetzt
Vor-Ort-Journalismus und ist gleichzeitig schneller und
authentischer. Produktbewertungen durch Kunden konkurrieren um die
Deutungshoheit etablierter Produkttester, weshalb sie auch gern
manipuliert werden - die Stiftung Warentest fährt dieses Jahr zum
ersten Mal einen Verlust ein. Auch das ist Teil der digitalen
Gesellschaft.&lt;/p>
&lt;p>Eine Institution ist ein Regelsystem, welches eine bestimmte soziale
Ordnung hervorruft, sagt
&lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Institution" target="_blank" rel="noopener">Wikipedia&lt;/a>. Dieser recht
weit gefasste Begriff umfasst nahezu alles, woran wir uns gewöhnt
haben, insbesondere formelle und informelle Institutionen - Ämter,
Vereine, Unternehmen, aber auch das System der Berufsausbildung und
die Repräsentanten der Zivilgesellschaft. Woher aber kommen die Regeln
für das Regelsystem? Sie entstehen organisch aus dem Umfeld, den
Interessen und Aktivitäten der Beteiligten, und erwachsen zur
Norm. Oft bewirken sie den Ausgleich von sozialen
Interessenkonflikten, oder dienen als Fokalpunkt der
Willensbildung. Die Kombination von Internet und Freier Software
verändert dieses Umfeld schlagartig (zumindest aus historischer
Perspektive), und zwingt dadurch alle betroffenen Institutionen (also
praktisch alle) zur Adaption. Obwohl Institutionen aber entstehen,
wenn Menschen zusammenarbeiten für ein gemeinsames Ziel, entwickeln
sie ein Eigenleben. Sie überdauern nicht nur oft ihre Nützlichkeit,
sie verwechseln auch oft ihre konkrete Aufgabe mit der Zeit mit ihrem
Daseinsgrund. Passen sie sich nicht effizient genug an, werden sie vom
formenden Korsett zur Zwangsjacke. Es ist nicht so, dass sich
Institutionen nicht auch weiterentwickeln. Die Anpassung ist aber ein
langsamer, vom Leidensdruck getriebener Prozess, der oft genug vom
Widerstand gegen notwendige Veränderungen geprägt ist.&lt;/p>
&lt;p>Ein paar Beispiele mögen das verdeutlichen. Verfassungsorgane sind
natürlich prominente Institutionen, bei denen wir uns deutlich bewusst
sind, wie sie durch ihr Umfeld geprägt wurden und sich
entwickelten. Unser System der repräsentativen Demokratie ist
wesentlich von der Annahme beeinflusst, dass es notwendig ist, wenige
Repräsentanten auszuwählen, die dann im Namen aller temporär
regieren. Dies ist deswegen notwendig, weil es nicht möglich ist, den
Bürger vor jeder einzelnen Entscheidung zu seine Meinung zu
befragen. Ist das wirklich noch so? Die Piratenbewegung ist
entstanden, weil mit dem Internet die Möglichkeiten der politischen
Beteiligung umfassender geworden sind - die einzelne Befragung ist nur
einen Klick entfernt, die Kosten sind zu vernachlässigen. Der
bestehende Prozess der politischen Willensbildung wirkt veraltet, es
entsteht Anpassungsdruck. Trotzdem ist aber zu erwarten, dass
(Berufs-)Politiker und Verwaltung weiterhin vor der drohenden Unbill
von direkter Demokratie und Volksentscheiden warnen. Völlig
uneigennützig, oder als Teil der von Veränderung bedrohten
Institutionen?&lt;/p>
&lt;p>Freie Software und Peer Production, das Modell, in dem Menschen
gemeinsam, kollaborativ an der Erstellung von Gemeingütern arbeiten,
bieten eine Alternative zur sonst üblichen Produktion durch
Unternehmen oder den Staat. Das Internet ermöglicht eine weitreichende
Arbeitsteilung und erleichtert die Koordination, das Zusammensetzen
der vielen kleinen Contributions zu einem Ganzen. Dabei setzt der
Austausch von Leistungen nicht auf Geld auf, so dass Preisfindung
zumindest keine zentrale Rolle spielt. Das Mitwirken wird oft
vorrangig als sinnstiftend betrachtet und ist intrinsisch
motiviert. Behörden und Unternehmen sind die klassische Alternative
zur Community, aber nur, weil es selbst bei Gemeingütern keine
Alternativen gab. Und so bemühen sie sich zu begründen, warum trotzdem
Schulbücher kein Gemeingut sein sollen, warum ein Leistungsschutzrecht
die Verbreitung von Informationen mehr fördert als offenes Berichten
im Netz, warum offener Zugang zu Nahverkehrsdaten doch keinen Nutzen
stiftet, und so weiter.&lt;/p>
&lt;p>Sehr spannend steht es um die Institution der professionellen
Ausbildung, vom Beruf bis zum Studium. Schon länger steht sie in
Konkurrenz mit dem fortlaufenden lebenslangen Lernen. Mit der
wachsenden Bedeutung der professionellen Reputation im Internet sieht
sie sich einer entscheidenden Herausforderung gegenüber. Ein
Facharbeiterbrief oder ein Diplom sind nichts weiter als verbriefte
Reputation, noch dazu statisch. Sie repräsentieren nur unzureichend
den tatsächlichen Erfahrungsschatz einer Person. Dieser aber wird
zunehmend genauer durch deren digitales Bild im Internet bestimmt, bei
Köchen durch Restaurantbewertungen, bei Handwerkern und
Versandhändlern durch Käuferfeedback, bei Bloggern durch die Anzahl
Followers, bei Experten durch deren LinkedIn-Endorsements und
-Empfehlungen. Ist ein Blogger mit grosser Gefolgschaft ein besserer
oder schlechterer Berichterstatter als ein Absolvent der
Journalistenschule ohne solche? &amp;ldquo;Show me the code&amp;rdquo; lautet ein Motto
der modernen Arbeitswelt, und verdeutlicht eine neue Kultur der
Schaffenden: Reputation statt Jobtitel, Ergebnisse statt Anzug. Nicht
umsonst findet sich Widerstand dagegen insbesondere von denen, deren
verbriefte Reputation besonders wertvoll erscheint -
&lt;a href="http://www.augsburger-allgemeine.de/politik/Scharfer-Protest-gegen-Arztbewertung-per-Internet-id5919036.html%22" target="_blank" rel="noopener">Ärzte&lt;/a>
und
&lt;a href="http://www.spiegel.de/netzwelt/web/bgh-entscheidung-spickmich-urteil-gefaehrdet-meinungsmacher-im-web-a-632168.html" target="_blank" rel="noopener">Lehrer&lt;/a>
protestieren gegen Bewertungsportale und &lt;a href="https://netzpolitik.org/2009/roland-reuss-im-kreuzzug-gegen-open-access" target="_blank" rel="noopener">Professoren wehren
sich&lt;/a>
überraschend gegen Forderungen nach Open Access.&lt;/p>
&lt;p>Die Politik findet sich in der Rolle wieder, den aufgezeigten Konflikt
zwischen der Freiheit des einzelnen Produ-Konsumenten und dem (positiv
ausgedrückt) den Wandel gestaltenden Lobbyismus der etablierten
Institutionen durch Regulierung aufzulösen. Während der BDI noch
erklärt, das &lt;a href="https://netzpolitik.org/2012/der-tag-des-geistigen-eigentums-beim-bdi-die-nachlese-aus-der-sicht-der-fsfe/" target="_blank" rel="noopener">Internet wäre Marktplatz und nicht öffentlicher
Raum&lt;/a>,
um damit Sperrforderungen bei Urheberrechtsverletzungen durchzusetzen,
sind sich Politiker zunehmend bewusst, im Netz den (virtuellen)
öffentlichen Raum der Zukunft zu sehen, den Raum, im dem sich der
politische Willensbildungsprozess abspielt. Gestalten oder Erhalten
wird damit zur zentralen Frage der Netzpolitik. Gestalten der
errungenen Freiheiten des Netzbürgers, insbesondere von Freiheiten
definiert als Abwesenheit von Zwang oder Missbrauch, oder Erhalten von
bestehenden Institutionen, auch wenn dies bedeutet, dem Bürger zur
Teilnahme zu zwingen.&lt;/p>
&lt;p>Sicherlich liegt die Wahrheit irgendwo in der Mitte zwischen Erhalten
und Gestalten, im Ausgleich von Interessen. Will man einen länger als
eine Wahlperiode gültigen Gesellschaftsvertrag für das Digitale
Zeitalter erarbeiten, dann kann dieser Ausgleich nicht erreicht
werden, in dem Symptome kuriert (das Kopieren verhindert, der Provider
haftbar gemacht, das Umgehen von DRM-Massnahmen verboten)
werden. Statt dessen sollten dauerhaftere Prinzipien zum Kern eines
solchen Vertrags werden. Die Minimierung und transparente Legitimation
von Zwang als Trade-Off zwischen dem öffentlichen und dem Interesse
des Einzelnen sind dabei von zentraler Bedeutung. Drei dieser
Prinzipien sollten sein:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;em>Recht auf Zugang zum Internet&lt;/em>: Wenn das Internet ein öffentlicher
Raum ist, kann dem Bürger der Zugang nicht auf Grund von Grundrechten
nachgeordneten Gesetzen entzogen werden, der Massnahme fehlte die
Verhältnismässigkeit. Umgekehrt bedeutet das Recht auf Zugang auch,
dass es hoheitliche Aufgabe ist, jedem Bürger Zugang zu ermöglichen.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Netzneutralität&lt;/em>: Mit Zensur kann kein Prozess der politischen
Willensbildung funktionieren. Bürger brauchen die Sicht auf das &amp;ldquo;echte
Netz&amp;rdquo;. Neutralität, der ungefilterte, nicht diskriminierende Zugang
zum Internet, muss die Norm sein.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Recht auf informationelle Selbstbestimmung&lt;/em>: Das virtuelle Bild
des Ichs bestimmt dauerhaft die persönliche Reputation, das eigene
Erscheinungsbild. Die Kontrolle des Bürgers über seine öffentlich
bereitgestellten Daten ist wesentliche Voraussetzung für einen zivilen
Umgang miteinander. Davon leiten sich Forderungen nach
(durchsetzbaren) Löschoptionen, nach interoperablem Export und Import
zwischen Diensten und nach Gerätehoheit, also nach selbstbestimmter
Verwendung der Geräte ab.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Letztlich bedeuten alle diese Entwicklungen einen Übergang von der
technischen Umwälzung Internet zum Internet im Alltag, bei dem
Vernetzung Normalität ist, und die Anwendungen des Vernetztseins im
Vordergrund steht. Die digitale Bürgerbewegung setzt sich also
deutlich nicht gegen Regulierung ein, sondern für einen
Gesellschaftsvertrag im Digitalen Zeitalter, der auf Prinzipien
basierende Rahmenbedingungen für das Leben im Netz für Netzbürger und
Institutionen schafft.&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Ursprünglich erschienen auf &lt;a href="https://netzpolitik.org" target="_blank" rel="noopener">netzpolitik.org&lt;/a>: &lt;a href="https://netzpolitik.org/2012/nk12-produzent-und-konsument-im-netz" target="_blank" rel="noopener">#nk12 – Recht auf Zugang, Netzneutralität, informationelle Selbstbestimmung&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description></item></channel></rss>